平時大家用中文有冇犯依D錯誤?

抽象名詞作主語
英文經常使用抽象名詞作句子主語，例如謂「The decline in his income has led to a change in his lifestyle」，主語為「The decline in his income」，即「他收入的減少」，是為抽象名詞，余光中認為「他收入的減少改變了他的生活方式」這種直譯「太西化了」，並指出中文多以具體名詞做主詞。上述改以「他」為主詞，即「他因為收入減少而改變生活方式」，是比較自然的說法。[5]
濫用抽象動詞
將動詞變成抽象名詞，配以「萬能動詞」作片語。例如「聽眾對訪問教授『作出了』十分熱烈的『反應』」，「反應」原為動詞，但上句把「反應」變成抽象名詞，加上毫無意義的動詞「作出」，使到句子「繁瑣」。余光中認為，此句應當說成「聽眾對訪問教授『反應』十分熱烈」。[5]
濫用「一」字
受多數屈折語區分單複數影響，「He is a good man」常有譯如「他是一個好人」，或是簡化為「他是個好人」，而自然漢語應為「他是好人」。其他如：「我寫的一份報告」、「你丟的一包垃圾」[來源請求]、「他是一位老師」等皆為歐化漢語。
濫用「的」字[8]
過度使用「的」字並不加節制，則會導致文意瑣碎、擾亂。余光中舉中國社會科學院文學研究所所長何其芳〈雨前〉的一段作例：
白色的鴨也似有一點煩躁了，有不潔的顏色的都市的河溝裏傳出它們焦急的叫聲。有的還未厭倦那船一樣的徐徐的劃行。有的卻倒插它們的長頸在水裏，紅色的蹼趾伸在尾後，不停地撲擊著水以支持身體的平衡。不知是在尋找溝底的細微的食物，還是貪那深深的水裏的寒冷。

用了16個「的」字，讀起來很繁雜。其中「白色的鴨」、「徐徐的划行」、「深深的水」本可以說成「白鴨」、「徐徐划行」、「深水」。除了「西而不化」之外，英漢字典的編譯者把形容詞都用「的」來翻譯，也會有影響，例如「beautiful」的辭典解釋總是「美麗的、美觀的、美好的」。此類詞多與「是」動詞同造句，例如「我的心情是緊張的」。
濫用後綴「性」字（動詞轉化為名詞等）
例如「危險性」、「藝術性」、「音樂性」、「影響性」、「中立性」、「永久性居民（永久居民）」、「一次性交功課（功課一次過交）」、「房租必須是一次性交一年的（房租必須一次交整年）」。
濫用被動句
傳統中文不常用被動句，如「He is called...」只須譯為「他名為／名叫／人稱……」即可，但現常譯為「他被稱為……」。且「被」字帶貶意，「他被讚賞」可寫作「他獲讚賞」、「他受讚賞」、「他讓/令/為人讚賞」等等。而且除了「被」字之外，還有「受難」、「遇害」、「挨打」、「遭殃」、「經人指點」、「為世所重」等許多字詞可用。
濫用或直譯介詞
介詞（前置詞）在英文有重要作用，常被搬到中文濫用，例如：「關於他的申請，你看過了沒有？」、「由於他的家境貧窮，使得他只好休學」、「把書本放在桌面上」、「某某是小說中的重要角色」。
語意重疊
有時英文需要兩個或以上的詞語才能表達的詞意，翻譯成中文時能夠一個詞語就能表達，卻直譯成相應的中文詞語，例如把「Open Learning Institute」譯作「公開進修學院」，古德明認為其中的「Learning Institute」二詞合起來就是「學院」的意思，把「Learning」和「Institute」分別直譯成「進修」和「學院」，「進修」和「學」的意思就重疊了。[9]
詞彙鈍化
中文裡一些含意有少許差異的詞彙與表達，將英文翻譯成中文時沒有相應的精準翻譯，或混淆了英文本字的涵意，但卻反過來令中文鈍化單一，令行文用詞不能文隨意轉。例如「只好」、「情願」、「寧願」、「甘心」、「故意」、「被迫」、「只能」、「只有」、「惟有」等涵意具些微差別的詞彙，一些人以英文「Choose」直譯而成的「選擇」取代；「及」、「與」、「和」、「同」、「跟」、「且」、「並」、「而」、「還有」、「以及」、「而且」，各詞意義用法不同卻有人不分；「罕」「凍」「微」替以「很少」「很冷」「很 小/輕 地」；「似」、「像」、「如」、「相像」、「如同」、「比如」、「好像」、「好似」、「好比」、「相似」、「恰似」、「正如」、「恰如」、「就像」、「就如」、「就如同」以及「（）……一樣」「（）……一般」等詞彙，大半混用而不知差別者不在少數。
套公式般用詞
例如，直譯英文「further」為「進一步」，而不加理會上文下理。例如：「那幫小流氓進一步欺凌陳姓小販。」可寫為「那幫小流氓再三欺凌陳姓小販。」不同語境，應選用不同詞語，儘量避免套公式，一成不變。
濫用虛詞「作為」
受英文影響，每每看到英文「as」，一律譯成「作為」，而不加思索所要表達之內容。中文自有一套表達方法，「為師者」、「做人媳婦」、「貴為九五之尊」、「身為部門主管」、「做丈夫的」、「做妻子的」等等，無須每事每物都「作為」一番。
英文副詞「better」
濫譯為「更好地」，如：為更好地認識有機農作物、為更好地發展個人事業。合乎中文章法之寫法為：「為加深認識有機農作物」、「為個人事業更上一層樓」。
副詞必定加「地」
受英文副詞多數加 -ly 影響，逢副詞必定加上「地」字，如「慢慢地走」、「小聲地說話」；傳統中文只寫作「慢慢走」、「小聲說話」。
眾數千篇一律用「們」字
舉例：「女士們、先生們[10]」;「同志們、朋友們」;「球星們」;「護士們」；「人們」[來源請求]等等。白話中文，使用「們」字作眾數名詞，雖無可避免，也應適可而止，勿濫用，句句與西文對應（有意見認為「們」字只可用於代名詞「你」、「我」、「他/她」等成後綴，不應用於其他人物類名詞之後）。眾數名詞在中文之表達方式，尚有：「諸」、「諸君」、「各位」、「列祖列宗」、「群醫」、「眾人」、「大家」、「吾輩」、「吾等」、「民眾」、「眾卿家」等。
濫用科學名詞
一般言談間，毋須每每刻意使用科學名詞，例如：高度、強度。中文講求陰陽平衡，正反兩面一詞包攬，例如：高低、強弱、高下立見；不會偏頗於高者、強者。
英文副詞「through」
英文句字有虛有實，through往往為虛的；中文常譯為「透過」。「透過」一詞，中文裡實有所指，強而有力。翻譯家思果在《翻譯新究》一書指出，"He delivered the speech through an interpreter. "西化的漢譯為「他透過傳譯發表演講。」較常用的中文是「他發表演講，有人替他傳譯。」基督宗教禮儀中，有以下一段祈禱文：Through Him, with Him, in Him, ……藉著基督，偕同基督，在基督內……。毋須用「透過」基督。
複句中分句倒序
漢語複句與英語從句習慣語序不同。若表達轉折關係，英語兼有「甲, although 乙」或「Although乙，甲」兩種。而漢語本鮮有「甲，雖然乙」之說法。近年此類歐式漢語有增多之勢。假設、條件複句等亦有此現象。
條件狀語從句後置
漢語中的表假設的「如果」多放於主句之前，但英文中對應的if可放於主句之後或之前，許多科學家在翻譯或寫作時照搬英語格式，將後置的if對應的「如果」後置，導致文章違反漢語語序。如梁燦彬、周彬所寫的《微分幾何入門與廣義相對論》一書，通篇使用這種錯誤的語序。
有＋動詞[來源請求]
「有＋動詞」在翻譯中應是受到英文動詞影響，也不排除因南方方言習慣導致，現代標準漢語中不允許使用「有＋動詞」。如：「我有看到」應改為「我看到了」、「我看過了」。[來源請求]
濫用「之一」[來源請求]
英文裡有"one of the most"用法，歐化漢語出現「最……之一」，如：「李白是最知名的詩人之一」。在自然漢語中，「最」表示「唯一」、「絕對」，不應加上「之一」。另外還有如：「『吃』，是他的興趣之一」，其中「之一」完全可以去除，雖然沒有比較但也沒有列舉，所以不必提及「之一」。[來源請求]

在粵語裡，「語癌」和「乳癌」同音，此名稱於2000年代後期開始出現在網絡討論區[1]，用來指一些網民或公眾人物辭不達意、語意不清，令人摸不著頭腦，一些歐化中文或直譯英語以致文句不通或用詞不當者亦被視為語癌，後來還包括一些受中國大陸遣詞行文習慣影響、顯得冗長、累贅的語句[2]。

「進行一個XX的動作」
如「下架」常被講成「進行一個下架的動作」，如極端例「店員速將商品下架」變成「我們店相關店員這個部分，未來將會盡量迅速的對有關商品這個地方進行一個下架的動作」一句，便大量使用了「代詞或形容詞+主要名詞(必要句)+介詞+名詞」、以及中間「副詞+副詞+形容詞+形容詞」、後句「動詞+數詞或量詞+主要動詞(必要句)+名詞」的形式；但「商品」、「店員」單純只是名詞，前面不一定要頻繁使用贅字「我們店面(的)」、「有關(的)」形容，也不需要加上「的這個部分」無謂重申，而「下架」、「處理」本身即是動詞，因此將之轉為名詞並加上「進行一個」、「的動作」等功能動詞便毫無必要，單用動詞即可。

台灣煮野食節目最常用呢個
做一個去骨的動作
做一個調味的動作

最咩咩之一 真係好On9

他收入的減少改變了他的生活方式

有，我覺得口語可接受，但愈來愈多人連文字都咁寫，語法錯誤

lm

讀緊translate 真係會好唔自覺用咗literal translation 而翻譯左一大堆歐化中文出嚟 尤其啲乜乜cation ization嗰啲全部都用乜乜化

Share埋共匪中文俾大家唔好學

仲有「實施強姦」

英文咪一樣有long time no see, no can do
日文有片假名
真係得香港人特別煩
個個都爭住做廣東話／中文純種血統人